% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo21b}
SELECT nom, age FROM animal WHERE nom_espece = 'bonobo' ORDER BY age
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23a}
UPDATE espece SET classe = 'mammifères' WHERE nom_espece = 'ornithorynque'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23b}
INSERT INTO animal VALUES(179, 'Serge', 0, 0.8, 30, 'lama')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24a}
SELECT nom, animal.nom_espece
FROM animal
JOIN espece ON animal.nom_espece = espece.nom_espece
JOIN enclos ON espece.num_enclos = enclos.num_enclos
WHERE enclos.struct ='‘vivarium' and alimentation = 'carnivore'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24b}
SELECT COUNT(*)
FROM animal
JOIN espece ON animal.nom_espece = espece.nom_espece
WHERE classe = 'oiseaux'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31c}
def occurrences_lettre(une_chaine, une_lettre):
    compteur = 0
    for car in une_chaine:
        if car == une_lettre:
            compteur = compteur + 1
    return compteur
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33b}
def hauteur(un_abr):
    if un_abr.est_vide():
        return 0
    else:
        return 1+max(hauteur(un_abr.sous_arbre_gauche),hauteur(un_abr.sous_arbre_droit))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34a}
def chercher_mots(liste_mots, longueur,lettre,position):
    res = []
    for i in range (len(liste_mots)):
        if len(liste_mots[i]) == longueur and liste_mots[i][position] == lettre:
            res.append(liste_mots[i])
    return res
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Centres étrangers - mars 2023 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Centres étrangers - mars 2023 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Réseaux et protocoles de routage}{\ \\
\textbf{Partie A : adressage IP.}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le switch R5 étant dans le réseau \texttt{192.168.5.0}, une adresse IP possible dans ce réseau pour le routeur F est, par exemple, \texttt{192.168.5.254}
\item Le masque étant en \texttt{/24}, seul le dernier octet peut être utilisé pour connecter des machines. Puisque deux adresses sont réservées, on en déduit que l'on peut connecter $256-2=254$ machines (en comptant le routeur F).
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Son masque de sous-réseau est \texttt{255.255.240.0} soit, en binaire, \texttt{11111111.11111111.11110000.00000000}
\item On effectue un ET logique entre le masque de sous-réseau \texttt{255.255.240.0} et l’adresse IP \texttt{192.168.2.2} (en binaire \texttt{11000000.10101000.00000010.00000010}).\\
Ceci donne une adresse réseau \texttt{11000000.10101000.00000000.00000000} soit, en décimal, \texttt{192.168.0.0}
\item Cette interconnexion permet au réseau de mieux résister en cas de panne d’un routeur en proposant plusieurs chemins possibles. Par exemple, pour aller du routeur A au routeur E, il existe deux chemins possibles : A-F-E ou A-B-E. Si le routeur F tombe en panne, il y a toujours la possibilité de passer par A-B-E.
\item[]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : routage.}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item\itemizes{\item Entre A et E : A - B - E.
\item Entre F et B : F - H - G - B ou F - D - A - B ou F- H - E - B ou F- D - G - B.}
\item On a les deux tables suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Table de routage du routeur E}}
\tabularnewline\hline
Destination&Routeur suivant&Distance
\tabularnewline\hline
A&B&$2$
\tabularnewline\hline
B&B&$1$
\tabularnewline\hline
C&H&$2$
\tabularnewline\hline
D&G&$2$
\tabularnewline\hline
F&H&$2$
\tabularnewline\hline
G&G&$1$
\tabularnewline\hline
H&H&$1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{1cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Table de routage du routeur G}}
\tabularnewline\hline
Destination&Routeur suivant&Distance
\tabularnewline\hline
A&B&$2$
\tabularnewline\hline
B&B&$1$
\tabularnewline\hline
C&D&$2$
\tabularnewline\hline
D&D&$1$
\tabularnewline\hline
E&E&$1$
\tabularnewline\hline
F&H&$2$
\tabularnewline\hline
H&H&$1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Table de routage du routeur F}}
\tabularnewline\hline
Destination&Routeur suivant&Coût total
\tabularnewline\hline
A&D&$\np{1,1}$
\tabularnewline\hline
B&H&$\np{10,11}$
\tabularnewline\hline
C&D&$\np{1,1}$
\tabularnewline\hline
D&D&$\np{0,1}$
\tabularnewline\hline
E&H&$\np{10,1}$
\tabularnewline\hline
G&D&$\np{1,1}$
\tabularnewline\hline
H&H&$\np{0,1}$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Le chemin serait E - H - F - D pour un coût de $10 + \np{0,1} + \np{0,1} = \np{10,2}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On obtient le résultat suivant : \texttt{6}\quad\texttt{1.70}\quad\texttt{100}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo21b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item\itemizes{\item Clé primaire d’\texttt{espece} : \texttt{nom\_espece} (chaque entrée est unique et peut donc jouer le rôle de clé primaire).
\item Clé étrangère d’\texttt{espece} : \texttt{num\_enclos} ( \texttt{num\_enclos} correspond à \texttt{num\_enclos} de la relation \texttt{enclos}).}
\item On a le modèle relationnel suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\texttt{\itemizes{\item[]animal (\underline{id\_animal}:INT, nom:TEXT, age:INT, taille:FLOAT, poids:INT, \#nom\_espece:TEXT)
\item[]enclos (\underline{num\_enclos}:INT, ecosysteme:TEXT, surface:INT, struct:TEXT, date\_entretien:DATE)
\item[]espece (\underline{nom\_espece}:TEXT, classe:TEXT, alimentation:TEXT, \#num\_enclos:INT)}}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo23a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo23b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo24a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo24b}}

\newpage

\Exo{Chaînes de caractères et arbres binaires de recherche}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le résultat de l’exécution est \texttt{Bonjour Alan}
\item Les variables \texttt{x} et \texttt{y} sont de type booléen : \texttt{x} est \texttt{False} et \texttt{y} est \texttt{True}.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo31c}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item L'arbre suivant convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{N}=[rectangle,minimum width=2cm]
\texttt{\begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm]
\node[N] {python}
	child{node[N]{gnou}
		child{node[N]{chameau}}
		child{node[N]{pingouin}}
		}
	child{node[N]{renard}};
\end{tikzpicture}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] L'arbre suivant convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{N}=[rectangle,minimum width=2cm]
\texttt{\begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm]
\node[N] {chameau}
	child{node{} edge from parent[white]}
	child{node[N]{gnou}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{pingouin}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{python}
				child{node{} edge from parent[white]}
				child{node[N]{renard}}
				}
			}
		};
\end{tikzpicture}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction \texttt{mystere} est une fonction récursive qui renvoie la taille de l’arbre. Dans l’exemple proposé, la fonction \texttt{mystere} renvoie donc \texttt{336531}.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo34a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Cette commande permet de trouver les mots de trois lettres qui se terminent par \texttt{ax} (par exemple \texttt{fax}).
\item[(c)] Il faut saisir l'instruction \texttt{chercher\_mots(chercher\_mots(chercher\_mots(liste\_mots\_français, 5, \squote r\squote , 4), 5, \squote e\squote , 3), 5, \squote t\squote , 2)}
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\end{document}